@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/>.
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#>. 
@prefix dc: <http://purl.org/dc/elements/1.1/>.
@prefix n0: <https://w3id.org/iqb/v40/a1/>. 
@prefix n1: <https://w3id.org/iqb/v40/a1/>. 

n1:g9s
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "1.1";
	skos:broader n1:c3f;
	skos:prefLabel "Fachwissen"@de; 
	skos:definition "Kenntnisse und Konzepte zielgerichtet wiedergeben"@de.
n1:x4v
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "1.2";
	skos:broader n1:c3f;
	skos:prefLabel "Erkenntnisgewinnung"@de; 
	skos:definition "bekannte Untersuchungsmethoden und Modelle beschreiben, Untersuchungen nach Anleitung durchführen"@de.
n1:q9b
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "1.3";
	skos:broader n1:c3f;
	skos:prefLabel "Kommunikation"@de; 
	skos:definition "bekannte Informationen in verschiedenen fachlich relevanten Darstellungsformen erfassen und wiedergeben"@de.
n1:f5x
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "1.4";
	skos:broader n1:c3f;
	skos:prefLabel "Bewertung"@de; 
	skos:definition "vorgegebene Argumente zur Bewertung eines Sachverhaltes erkennen und wiedergeben"@de.
n1:c3f
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "1";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Anforderungsbereich I"@de;
	skos:narrower 
		n1:g9s,
		n1:x4v,
		n1:q9b,
		n1:f5x.
n1:y9r
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2.1";
	skos:broader n1:y9h;
	skos:prefLabel "Fachwissen"@de; 
	skos:definition "Kenntnisse und Konzepte auswählen und anwenden"@de.
n1:f3s
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2.2";
	skos:broader n1:y9h;
	skos:prefLabel "Erkenntnisgewinnung"@de; 
	skos:definition "geeignete Untersuchungsmethoden und Modelle zur Bearbeitung überschaubarer Sachverhalte auswählen und anwenden"@de.
n1:p9u
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2.3";
	skos:broader n1:y9h;
	skos:prefLabel "Kommunikation"@de; 
	skos:definition "Informationen erfassen und in geeigneten Darstellungsformen situations- und adressatengerecht veranschaulichen"@de.
n1:c7e
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2.4";
	skos:broader n1:y9h;
	skos:prefLabel "Bewertung"@de; 
	skos:definition "geeignete Argumente zur Bewertung eines Sachverhaltes auswählen und nutzen"@de.
n1:y9h
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Anforderungsbereich II"@de;
	skos:narrower 
		n1:y9r,
		n1:f3s,
		n1:p9u,
		n1:c7e.
n1:c4t
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "3.1";
	skos:broader n1:h9z;
	skos:prefLabel "Fachwissen"@de; 
	skos:definition "komplexere Fragestellungen auf der Grundlage von Kenntnissen und Konzepten planmäßig und konstruktiv bearbeiten"@de.
n1:q2s
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "3.2";
	skos:broader n1:h9z;
	skos:prefLabel "Erkenntnisgewinnung"@de; 
	skos:definition "geeignete Untersuchungsmethoden und Modelle zur Bearbeitung komplexer Sachverhalte begründet auswählen und anpassen"@de.
n1:x6a
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "3.3";
	skos:broader n1:h9z;
	skos:prefLabel "Kommunikation"@de; 
	skos:definition "Informationen auswerten, reflektieren und für eigene Argumentationen nutzen"@de.
n1:z7g
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "3.4";
	skos:broader n1:h9z;
	skos:prefLabel "Bewertung"@de; 
	skos:definition "Argumente zur Bewertung eines Sachverhaltes aus verschiedenen Perspektiven abwägen und Entscheidungsprozesse reflekstieren"@de.
n1:h9z
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "3";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Anforderungsbereich III"@de;
	skos:narrower 
		n1:c4t,
		n1:q2s,
		n1:x6a,
		n1:z7g.
n0:
	a skos:ConceptScheme;
	dct:creator "IQB - Institut zur Qualitätsentwicklung im Bildungswesen"@de;
	dct:title "Bildungsstandards im Fach Chemie MSA 2004 - Fachspezifische Beschreibung der Anforderungsbereiche"@de;
	dct:description "Fachspezifische Beschreibung der Anforderungsbereiche"@de;
	skos:hasTopConcept
		n1:c3f,
		n1:y9h,
		n1:h9z.