@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/>.
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#>. 
@prefix dc: <http://purl.org/dc/elements/1.1/>.
@prefix n0: <https://w3id.org/iqb/v40/a1/>. 
@prefix n1: <https://w3id.org/iqb/v40/a1/>. 

n1:s5r
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "1.1";
	skos:broader n1:g5q;
	skos:prefLabel "Fachwissen"@de; 
	skos:definition "Wissen wiedergeben. Fakten und einfache physikalischeSachverhalte reproduzieren."@de.
n1:x4g
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "1.2";
	skos:broader n1:g5q;
	skos:prefLabel "Erkenntnisgewinnung"@de; 
	skos:definition "Fachmethoden beschreiben. Physikalische Arbeitsweisen, insb. experimentelle, nachvollziehen bzw. beschreiben."@de.
n1:g6h
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "1.3";
	skos:broader n1:g5q;
	skos:prefLabel "Kommunikation"@de; 
	skos:definition "Mit vorgegebenen Darstellungsformen arbeiten. Einfache Sachverhalte in Wort und Schrift oder einer anderen vorgegebenen Form unter Anleitung darstellen, sachbezogene Fragen stellen. "@de.
n1:b9p
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "1.4";
	skos:broader n1:g5q;
	skos:prefLabel "Bewertung"@de; 
	skos:definition "Vorgegebene Bewertungen nachvollziehen. Auswirkungen physikalischer Erkenntnisse benennen, einfache, auch technische Kontexte aus physikalischer Sicht erläutern."@de.
n1:g5q
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "1";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Anforderungsbereich I"@de;
	skos:narrower 
		n1:s5r,
		n1:x4g,
		n1:g6h,
		n1:b9p.
n1:h7d
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2.1";
	skos:broader n1:c7a;
	skos:prefLabel "Fachwissen"@de; 
	skos:definition "Wissen anwenden. Physikalisches Wissen in einfachen Kontexten anwenden, einfache Sachverhalte identifizieren und nutzen, Analogien benennen."@de.
n1:v7z
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2.2";
	skos:broader n1:c7a;
	skos:prefLabel "Erkenntnisgewinnung"@de; 
	skos:definition "Fachmethoden nutzen. Strategien zur Lösung von Aufgaben nutzen, einfache Experimente planen und durchführen, Wissen nach Anleitung erschließen."@de.
n1:b9c
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2.3";
	skos:broader n1:c7a;
	skos:prefLabel "Kommunikation"@de; 
	skos:definition "Geeignete Darstellungsformen nutzen. Sachverhalte fachsprachlich und strukturiert darstellen, auf Beiträge anderer sachgerecht eingehen, Aussagen sachlich begründen. "@de.
n1:h5e
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2.4";
	skos:broader n1:c7a;
	skos:prefLabel "Bewertung"@de; 
	skos:definition "Vorgegebene Bewertungen beurteilen und kommentieren. Den Aspektcharakter physikalischer Betrachtungen aufzeigen, zwischen physikalischen und anderen Komponenten einer Bewertung unterscheiden."@de.
n1:c7a
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Anforderungsbereich II"@de;
	skos:narrower 
		n1:h7d,
		n1:v7z,
		n1:b9c,
		n1:h5e.
n1:g3d
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "3.1";
	skos:broader n1:z7a;
	skos:prefLabel "Fachwissen"@de; 
	skos:definition "Wissen transferieren und verknüpfen. Wissen auf teilweise unbekannte Kontexte anwenden, geeignete Sachverhalte auswählen."@de.
n1:e5u
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "3.2";
	skos:broader n1:z7a;
	skos:prefLabel "Erkenntnisgewinnung"@de; 
	skos:definition "Fachmethoden problembezogen auswählen und anwenden. Unterschiedliche Fachmethoden, auch einfaches Experimentieren und Mathematisieren, kombiniert und zielgerichtet auswählen und einsetzen, Wissen selbstständig erwerben."@de.
n1:g4x
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "3.3";
	skos:broader n1:z7a;
	skos:prefLabel "Kommunikation"@de; 
	skos:definition "Darstellungsformen selbständig auswählen und nutzen. Darstellungsformen sach- und adressatengerecht auswählen, anwenden und reflektieren, auf angemessenem Niveau begrenzte Themen diskutieren."@de.
n1:x3h
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "3.4";
	skos:broader n1:z7a;
	skos:prefLabel "Bewertung"@de; 
	skos:definition "Eigene Bewertungen vornehmen. Die Bedeutung physikalischer Kenntnisse beurteilen, physikalische Erkenntnisse als Basis für die Bewertung eines Sachverhalts nutzen, Phänomene in einen physikalischen Kontext einordnen."@de.
n1:z7a
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "3";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Anforderungsbereich III"@de;
	skos:narrower 
		n1:g3d,
		n1:e5u,
		n1:g4x,
		n1:x3h.
n0:
	a skos:ConceptScheme;
	dct:creator "IQB - Institut zur Qualitätsentwicklung im Bildungswesen"@de;
	dct:title "Bildungsstandards im Fach Chemie MSA 2004 - Fachspezifische Beschreibung der Anforderungsbereiche"@de;
	dct:description "Fachspezifische Beschreibung der Anforderungsbereiche"@de;
	skos:hasTopConcept
		n1:g5q,
		n1:c7a,
		n1:z7a.