@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/>.
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#>. 
@prefix n0: <https://w3id.org/iqb/v85/av/>. 
@prefix n1: <https://w3id.org/iqb/v85/av/>. 

n1:1
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "1";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Total universe/Complete Enumeration"@de,
	"Vollerhebung"@en; 
	skos:definition "Alle  Einheiten (Individuen, Haushalte, Organisationen, usw.) der Grundgesamtheit  sind Teil der Erhebung. Wenn beispielsweise die Grundgesamtheit  als die Mitglieder einer Gewerkschaft definiert  ist, werden  alle Gewerkschaftsmitglieder  eingeladen, an der Studie teilzunehmen. Wenn die gesamte Bevölkerung einer regionalen Einheit (z.B. eines Landes) Teil des Erhebungsverfahrens ist, wird dies als auch 'Zensus' bezeichnet."@de,
	"All units (ind ividuals, households, organ izations, etc.) of a target  population are included in the data collection. For example, if the target  population  is defined as the members of a trade union, all union members are invited to participate in the study. Also called 'census' if the enti re popu lation of a regional unit (e.g. a country) is selected."@en.
n1:3
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2.1";
	skos:broader n1:2;
	skos:prefLabel "Einfache Zufallsauswahl"@de,
	"  Simple Random Sample"@en; 
	skos:definition "Alle Einheiten (Individuen, Haushalte, Organisationen, usw.) der Grundgesamtheit haben die gleiche Wahrscheinlichkeit, in die Stichprobe zu gelangen. ln der Regel werden die Einheiten der Grundgesamtheit zufällig aus einer Auswahlgrundlage (z.B. eine Liste mit allen Einheiten der Grundgesamtheit) gezogen."@de,
	"All units of a target population have an equal probabi lity of bei ng included in the sample. Typically, the entire population is listed in a 'sample frame', and un its a re then chosen from th is frame using a random selection method."@en.
n1:4
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2.2";
	skos:broader n1:2;
	skos:prefLabel "Systematische Zufallsauswahl"@de,
	" Systematic Random Sample"@en; 
	skos:definition "Aus dem Verhältnis der Grundgesamtheit  und der gwwünschten Stichprobengröße ergibt sich ein Intervall für die Stichprobenziehung. In der Auswahlgrundlage (z. B. eine Liste mit allen Einheiuten der Grundgesamtheit) wird ein startpukt zufällig ermittelt. Von diesem Startpunkt aus werden alle weiteren Einheiten nach dem festgelegten Intervall ausgewählt. Auch bekannt als Intervall-Stichprobe. Beispielsweise sollen 1.000 Angestellte von insgesamt 10.000 Angestellten eines Unternehmens befragt werden: Zufällig wird eine/e Angestellte/r von einer Liste mit allen Angestellten ausgewählt. Ausgehend von dieser Person wird dann jede/r 10. eingeladen, an der Studie teilzunehmen."@de,
	"A fixed selection interval is determined by dividing the population size by the desired sample soze. A starting point is then randomly drawn from the sample frame, which normally covers the entire target population. Fron this starting point, units for the sample are chosen based on the selection inerval. Also known as interval sampling. For example, a company surtvey seeks a sample of 1,000 employees out of 10,000 total. Beginning with a random stariing number, every 10th name from the employee list of the company will be invited to participate in the study."@en.
n1:5
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2.3";
	skos:broader n1:2;
	skos:prefLabel "Geschichtete  Zufallsauswahl"@de,
	" Stratified Sample"@en; 
	skos:definition "Die Grundgesamtheit wird  in sich  gegenseitig ausschließende und insgesamt erschöpfende Schichten  unterteilt. Aus jeder  Schicht  werden voneinander  unabhängige, einfache Zufallsstichproben  gezogen. Beispielsweise wird ein land bei einer allgemeinen  Bevölkerungsumfrage  in zwei  regionale Kategorien  unterteilt: Ost und West. ln beiden Regionen werden jeweils  getrennte Stichproben gezogen. Wählen Sie diese Bezeichnung, wenn die genaue Art der geschichteten  Wahrscheinlichkeitsauswahl unbekannt oder schwierig zu bestimmen ist."@de,
	"The target population is subdivided into separate and mutually exclusive segments (strata) that cover the entire population. Independent random samples are then drawn from each segment. For example, in a national public opinion survey the entire population is divided into two regional strata: East and West. After this, sampling units are drawn from within each region using simple or systematic random sampling. Use this broader term if the specific type of stratified sampling is not known or difficult  to  identify."@en.
n1:6
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2.4";
	skos:broader n1:2;
	skos:prefLabel "Proportional geschichtete Zufallsauswahl"@de,
	" Stratified Sample: Proportional"@en; 
	skos:definition "Die Grundgesamtheit wird in sich gegenseitig ausschließende und insgesamt erscl1öpfende Schichten unterteilt. Bei der proportional geschichteten Zufallsauswahl ist die Anzahl der gezogenen Einheiten proportional zur Anzahl der Einheiten der jeweiligen Schicht in der Grundgesamtheit Beispielsweisewird ein land in zwei regionale Schichten unterteilt, wobei erstere 80 Prozent (West) und letztere 20 Prozent (Ost) der gesamten Bevölkerung umfassen. Für eine Stichprobe von  1.000 Personen würden dann 800 Personen im Osten und 200 Personen im Westen befragt."@de,
	"The target population is subdivided into separate and mutually exclusive segments (strata) that cover the entire population. ln proportional stratified sampling the number of elements chosen from each stratum is proportional to the population size of the stratum when viewed against the entire population. For example, a country is divided into two regional strata that com prise 80 percent (West) and 20 percent (East) of the total population. Fora sample of 1,000 people, 800 (i.e., 80 percent) wou ld be drawn from the West and 200 (i.e., 20 percent) from the East to accurately represent their proportion in the total  population."@en.
n1:7
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2.5";
	skos:broader n1:2;
	skos:prefLabel "Disproportional geschichtete Zufallsauswahl"@de,
	" Stratified Sample: Disproportional"@en; 
	skos:definition "Die Grundgesamtheit wird in sich gegenseitig ausschließende und insgesamt erschöpfende Schichten unterteilt. Bei der disproportionalen Zufallsauswahl ist die Anzahl der aus jeder Schicht gezogenen Einheiten nicht proportional zum Anteil der Schichten an der Grundgesamtheit Sie können über die Schichten gleich verteilt sein oder sich an der Forschungsabsicht orientieren. Beispielsweise durch das so genannte Oversampling von in der Grundgesamtheit unterrepräsentierten Gruppen. Beispielsweise wird ein Land in zwei regionale Schichten unterteilt, wobei erstere 80 Prozent [West) und letztere 20 Prozent [Ost) der gesamten Bevölkerung umfassen. Sollen beide Regionen gleich repräsentiert werden, würden in beiden Teilen jeweils 50 Prozent der  benötigten Stich probe gezogen werden. Bei einem Oversampling der Region Ost würden beispielsweise 60 Prozent der Stichprobe im Osten und 40 Prozent im Westen gezogen werden."@de,
	"The target population is subdivided into separate and mutually exclusive segments [strata) that cover the entire population. ln disproportional sampling the number of units chosen from each stratum is not proportional to the popu lation size of the stratum when viewed against the entire population. The number of sampled units from each stratum can be equal, optimal, or can reflect the purpose of the study, like oversampling of different subgroups of the population. For example, a country is divided into two reg iona I strata that comprise 80 percent [West) and 20 precent [East) of the country's population. lf equal representation of the two regions is needed in a study, half the sample may be drawn from the West and half from the East, so that each region is represented by 50 percent of the sample. lf a more detai led analysis of the population from the East is needed, 40 percent of the units may be drawn from the West and 60 percent from the East, so that the East is over-represented."@en.
n1:8
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2.6";
	skos:broader n1:2;
	skos:prefLabel "Klumpenauswahl"@de,
	"  Cluster Sample"@en; 
	skos:definition "Die Grundgesamtheit  wird  in natürlich  auftretende Gruppen (Cluster) unterteilt. Aus diesen Gruppen wird eine Zufallsstichprobe  gezogen. Innerhalb der gezogenen Gruppen werden dann Daten über alle Einheiten erhoben. Die Gruppierungen ergeben sich oft durch die geographische  Lage oder Zeitabschnitte. Wählen Sie diese Bezeichnung, wenn die genaue Art der Klumpenauswahl unbekannt oder schwierig zu bestimmen ist."@de,
	"The target population is divided into naturally occuring segments (clusters) and a probability sample of the clusters is selected. Data are then collected from all units within each selected cluster. Sampling is often clustered by geography, or time period. Use this broader term if a more specific type of duster sampling is not known or is difficult to identify."@en.
n1:9
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2.7";
	skos:broader n1:2;
	skos:prefLabel "Einfache Klumpenauswahl"@de,
	" Simple Cluster Sample"@en; 
	skos:definition "Die Grundgesamtheit wird in natürlich auftretende Gruppen (Cluster) unterteilt. Aus diesen Gruppen wird eine einfache Zufallsstichprobe gezogen. Innerhalb der gezogenen Gruppen werden dann Daten über alle Einheiten erhoben. Beispielsweise wird eine bestimmte Anzahl von Schulen in einer Stadt zufällig ausgewählt, um dann alle Schüler an den jeweiligen Schulen in die Stichprobe aufzunehmen."@de,
	"The target population is divided into naturally occuring segments (clusters) and a simple random sample of the clusters is selected. Data are then collected from all units within each selected cluster. For example, for a sample ofstudents in a city, a number of schools would be chosen using the random selection method, and then all of the students from every sampled school would be included."@en.
n1:10
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2.8";
	skos:broader n1:2;
	skos:prefLabel "Geschichtete Klumpenauswahl"@de,
	" Stratified Cluster Sample"@en; 
	skos:definition "Die Grundgesamtheit wird in natürlich auftretende Gruppen (Cluster) unterteilt. Diese Gruppen werden in sich gegenseitig ausschließende und insgesamt erschöpfende Schichten unterteilt. Aus diesen wird dann eine bestimmte Anzahl an Gruppen zufällig ausgewählt. Beispielsweise werden Schulen nach privaten und öffentlichen unterschieden, um dann aus diesen beiden Gruppen per Zufall Schulen auszuwählen und alle Schüler der ausgewählten Schulen in die Stichprobe aufzunehmen."@de,
	"The target  population  is divided  into  naturally occuring segments (clusters); next, these are divided into mutually exclusive strata and a random sample of clusters is selected from each stratum. Data are then collected from all units within each selected cluster. For example, for a sample of students in a city, schools would be divided  into two strata  by school type (private vs. public): schools would  be then randomly selected  from each stratum, and all of the students from every sampled school would be included."@en.
n1:11
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2.9";
	skos:broader n1:2;
	skos:prefLabel "Mehrstufige Zufallsauswahl"@de,
	" Multistage Sample"@en; 
	skos:definition "Bei der mehrstufigen Zufallsauswahl  wird eine Zufallsauswahl  bestimmter  Einheiten  getroffen, aus denen dann jeweils zufällig die nächstkleinere Einheit gezogen wird. Die Art der Zufallsauswahl kann dabei zwischen den Stufen variieren. Für eine Stichprobe von Schülern werden beispielsweise zufällig Schulen in einer Stadt ausgewählt. Aus den Schulen  werden  im nächsten Schrittjeweils mehrere Klassen gezogen, um dann eine bestimmte Anzahl von Schülern aus diesen Klassen zufällig auszuwählen, die zur Teilnahme an der Studie eingeladen werden."@de,
	"Sampling is carried out in stages using smaller and smaller units at each stage, and all stages involve a probability selection. The type of probability sampling procedure may be different at each stage. For example, for a sam ple of students in a city, schools are randomly selected in the first stage. A random sample of classes within each selected school is d rawn in the second stage. Students are then randomly selected from each of these classes in the third stage."@en.
n1:2
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "2";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Wahrscheinlichkeitsauswahl"@de,
	"Probability Sample"@en; 
	skos:definition "Alle Einheiten (Individuen, Haushalte, Organisationen, usw.) der Grundgesamtheit  haben eine genau bestimmbare, von Null verschiedene, Wahrscheinlichkeit,  in die Stichprobe zu gelangen. Wählen Sie diese Bezeichnung, wenn die genaue Art der Wahrscheinlichkeitsauswahl unbekannt oder schwierig zu bestimmen ist."@de,
	"All units (ind ividuals, households, organ izations, etc.) of a target  population  have a non-zero  probability of being included in the sample and this probability can be accurately determined. Use this broader term if a more specific type of probability sampling is not known or is difficult to identify."@en;
	skos:narrower 
		n1:3,
		n1:4,
		n1:5,
		n1:6,
		n1:7,
		n1:8,
		n1:9,
		n1:10,
		n1:11.
n1:13
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "3.1";
	skos:broader n1:12;
	skos:prefLabel "Willkürliche Auswahl"@de,
	" Availability Sample"@en; 
	skos:definition "Die Auswahl der Einheiten hängt von deren relativer Verfügbarkeit ab. Das heißt, es werden Einheiten gewählt. die einfach erreichbar sind oder aufgrund bestimmter Merkmale oder Verhaltensweisen eher auf die Studie aufmerksam werden (Selbstselektion). Der Forscher kann eine bestimmte Zielgruppe anstreben, die Auswahlmechanismen der Stichprobe aber nicht kontrollieren. Beispielsweise werden Studierende, die ein bestimmtes Gebäude der Universität verlassen, angesprochen  und eingeladen, an der Studie teilzunehmen. Oder es werden allgemeine Einladungen, die sich an größere Gruppen richten, ausgesprochen und jede Person, die sich daraufhin meldet, ist Teil der Auswahl. Man nennt diese willkürliche Auswahl auch Convenience,Sample oder Gelegenheitsstichprobe."@de,
	"The sample selection is based on the units' accessibility/relative ease of access. They may be easy to approach, or may themselves choose to participate in the study (self-selection). Researchers may have particular target groups in mind but they do not control the sample selection mechanism. For example, students leaving a particular building on campus may be approached, or individuals may volunteer to participate in response to invitations that do not target them specifically, but a larger group to which they may belang. Also called 'convenience' or 'opportunity' sampling."@en.
n1:14
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "3.2";
	skos:broader n1:12;
	skos:prefLabel "Bewusste Auswahl"@de,
	" Purposive Sample"@en; 
	skos:definition "Alle Einheiten der Stichprobe sind bewusst, wegen ihres potenziellen Beitrags zum Untersuchungsgegenstand, ausgewählt. Die Grundgesamtheit und die Auswahlkriterien richten sich dabei nach den Ausprägungen der unabhängigen und/oder abhängigen Variablen der Untersuchung und werden von dem/der Forscher/in festgelegt. Er/Sie oder die für die Stichprobenziehung autorisierte Person kontrolliert die Auswahl. Beispielsweise werden für eine medizinische Studie bewusst Personen ausgewählt, die eine bestimmte Krankheit aufweisen, um diese mit einer Kontrollgruppe zu vergleichen. Verschiedene Varianten sind die Auswahl typischer/abweichender Fälle, homogener/heterogener Fälle oder kritischer Fälle."@de,
	"Sample units are specifically identified, selected and contacted for the information they can provide on the researched topic. Selection is based on different cha racteristics of the independent and/or dependent variables under study, and relies on the researchers' judgement. The study authors, or persons authorized by them have control over the sample selection mechanism and the universe is defined in terms of the selection criteria. Also called 'judgement' sampling. For example, a medical researcher may intentionally select individuals who  are similar  in most respects, except on the outcome of the research topic, which can be a specific disease. Sametypes of purposive sampling  are typical/deviant  case, homogeneous/maximum variation, expert or critical case sampling."@en.
n1:15
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "3.3";
	skos:broader n1:12;
	skos:prefLabel "Quotenstichprobe"@de,
	" Quota Sample"@en; 
	skos:definition "Die Grundgesamtheit wird nach bestimmten Kriterien in sich gegenseitig ausschließende und insgesamt erschöpfende Segmente unterteilt. Die Verteilung der Quotenmerkmale (z. B. GeschIecht, Alter, Ethnizität. Religion, Bildungsstand etc.) soll die diesbezügliche Verteilung der Grundgesamtheit Widerspiegeln. Aus jedem Segment werden dann Einheiten durch Nicht-Wahrscheinlichkeitsauswahl ausgewählt. bis die gewünschte Anzahl der Einheiten pro Quotenmerkmal  erreicht ist. Wenn die Grundgesamtheit  beispielsweise einen Frauenanteil von 45 Prozent und einen Männeranteil von 55 Prozent aufweist, ist der Anteil der Frauen und Männerinder  Stichprobe ebenso  hoch, wenn  es sich  um eine proportionale Quotenstichprobe handelt. ln einer  nicht proportionalen Quotenstichprobe  können die Geschlechterverhältnisse abweichen, beispielsweise durch ein bewusstes Oversampling von Frauen."@de,
	"The target population is subdivided into separate and mutually exclusive segments according to some predefined quotation criteria. The distribution of the quotation criteria (gender/age/ethnicity ratio, or other characteristics, like religion, education, etc.) is intended to reflect the real structure of the target population or the structure of the desired study population. Non-probability samples are then drawn from each segment until a specific number of units has been reached. For example, if the target population consists of 45 percent females and 55 percent males, a proportional quota sample will have the samegender percentages, while in a non- proportional quota sample the percentages wi II be different, based on some study-related consideration (for instance, the need to oversample for certain under-represented segments of the population)."@en.
n1:16
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "3.4";
	skos:broader n1:12;
	skos:prefLabel "Respondenten-gesteuerte Auswahl"@de,
	" Respondent-assisted Sample"@en; 
	skos:definition "Die Einheiten werden  aus der Grundgesamtheit  mit Hilfe von Einheiten ausgewählt, die bereits in der Stichprobe sind. Ein typisches Beispiel dafür ist das Schneeballverfahren.  Hier wählt der Forscher nach festgelegten  Kriterien eine Gruppe von  Einheiten aus. Diese werden dann gebeten, ihnen ähnliche, für die Studie geeignete Personen zu rekrutieren (z. B. Stichproben  bestimmter  Gruppen, wie Migranten o.ä.)."@de,
	"Sample units are identified from  a target  population with the assistance of units already selected (adapted from 'Public Health Research Methods', ed. Greg Guest, Emily E. Namey, 2014). A typical case is snowball sampling, in which the researcher identifies a group of units that matches a particular criterion of eligibility. The latterare asked to recruit other members of the same population that fulfil the same criterion of eligibility (sampling of specific populations like migrants, etc.)."@en.
n1:12
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "3";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Nicht-Wahrscheinlichkeitsauswahl"@de,
	"Non-probability Sample"@en; 
	skos:definition "Die Auswahl von Einheiten (z. B. Individuen, Haushalte, Organisationen, usw.) aus der Grundgesamtheit erfolgt nicht nach dem Zufallsprinzip. Die Auswahlwahrschein lieh keit der einzelnen Einheiten kann daher nicht ermittelt werden. Wählen Sie diese Bezeichnung, wenn die genaue Art der Nicht-Wahrscheinlichkeitsauswahl unbekannt. schwierig zu bestimmen ist oder mehrere Arten der Nicht-Wahrscheinlichkeitsauswahl angewendet werden."@de,
	"The selection of units (individuals, households, organizations, etc.) from the target population is not based on random selection. lt is not possible to determine the  probability of each element to be sampled. Use this broader term if the specific type of nonprobability is not known, difficult to identify, or if multiple nonprobability methods are being employed."@en;
	skos:narrower 
		n1:13,
		n1:14,
		n1:15,
		n1:16.
n1:17
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "4";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Kombination aus Wahrscheinlichkeits- und Nicht-Wahrscheinlichkeitsauswahl"@de,
	"Mixed probability and non-probability Sample"@en; 
	skos:definition "Ein Verfahren, das für dieselbe Grundgesamtheit Wahrscheinlichkeits-  und Nicht- Wahrscheinlichkeitsauswahl miteinander kombiniert. Die verwendeten Methoden können innerhalb oder zwischen den Stufen der Stichprobenziehung kombiniert werden. Beispielsweise kann zur Untersuchung einer religiösen  Minderheit  eine  proportional geschichtete Zufallsauswahl  mit einer Respondenten-gesteuerten  Auswahl  kombiniert werden. Alternativ wäre für dieses Beispiel auch eine Kombination von mehrstufiger Zufallsauswahl und einer Quotenstichprobe bei der letzten Ziehung möglich."@de,
	"Sampledesign that combines probability and nonprobability sampling for the same target population. T11e two types of methods can be combined at the same sampling stage or different types of sampling may be used at different stages of the sampling process. For example, for a study on religious minorities one could simultaneously select a stratified  probability sample of minority members and a respondent-assisted sample. Alternatively, one may employ a multistage probability sample but use quota sampling in the final stage."@en.
n1:40
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "5";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Sonstige"@de,
	"Other"@en; 
	skos:definition "Wählen Sie diese Kategorie, wenn das Verfahren bekannt, aber in der  Liste nicht aufgeführt ist."@de,
	"Use if the sampling procedure is known, but not found in the Iist."@en.
n0:
	a skos:ConceptScheme;
	dct:creator "IQB - Institut zur Qualitätsentwicklung im Bildungswesen"@de,
	"IQB - Institut zur Qualitätsentwicklung im Bildungswesen"@en;
	dct:title "VerbundFDB-CV  - Auswahlverfahren"@de,
	"VerbundFDB-CV - Sampling Procedure"@en;
	dct:description """DDI Controlled Vocabularies:  SamplingProcedure 

 Dieses CV besitzt mehrere Werte. 

 GESIS-DAS Kontrollierte Vokabulare: Auswahlverfahren 

 Englisch-Deutsche Fassung 28.06.2016 

 Dr. Alexander Jedinger GESIS/DDI Vocabulary Group """@de,
	"""DDI Controlled Vocabularies:  SamplingProcedure 

 Englisch-Deutsche Fassung 28.06.2016 

 Dr. Alexander Jedinger GESIS/DDI Vocabulary Group """@en;
	skos:hasTopConcept
		n1:1,
		n1:2,
		n1:12,
		n1:17,
		n1:40.