@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/>.
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#>. 
@prefix dc: <http://purl.org/dc/elements/1.1/>.
@prefix n0: <https://w3id.org/iqb/v71/mp1/>. 

n0:a9d
	a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Stufe I"@de; 
	skos:definition "technische Grundlagen (Routineprozeduren auf Grundlage einfachen begrifflichen Wissens)"@de.
n0:e3y
	a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Stufe II"@de; 
	skos:definition "einfache Anwendungen von Grundlagenwissen (Routineprozeduren in einem klar strukturierten Kontext)"@de.
n0:a5v
	a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Stufe III"@de; 
	skos:definition "Erkennen und Nutzen von Zusammenh채ngen in einem vertrauten (mathematischen und sachbezogenen) Kontext"@de.
n0:c2q
	a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Stufe IV"@de; 
	skos:definition "sicheres und flexibles Anwenden von begrifflichem Wissen und Prozeduren im curricularen Umfang"@de.
n0:p2p
	a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Stufe V"@de; 
	skos:definition "Modellierung komplexer Probleme unter selbstst채ndiger Entwicklung geeigneter Strategien"@de.
n0:
	a skos:ConceptScheme;
	dct:creator "IQB - Institut zur Qualit채tsentwicklung im Bildungswesen"@de;
	dct:title "Kompetenzstufenmodelle - Mathematik Primar"@de;
	dct:description "Kompetenzstufenmodell zu den Bildungsstandards im Fach Mathematik f체r den Primarbereich (Jahrgangsstufe 4)"@de;
	dct:license <https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.de>;
	skos:hasTopConcept
		n0:a9d,
		n0:e3y,
		n0:a5v,
		n0:c2q,
		n0:p2p.