@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/>.
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#>. 
@prefix n0: <https://w3id.org/iqb/v85/zu/>. 
@prefix n1: <https://w3id.org/iqb/v85/zu/>. 

n1:1
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Freier Zugang"@de,
	"Free Access"@en; 
	skos:definition "Es existieren keinerlei Zugangsbeschränkungen. Die Daten sind frei zugänglich. "@de,
	"There are no access restrictions. The data is freely accessible."@en.
n1:2
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Registrierung"@de,
	"Registration"@en; 
	skos:definition "Eine Registrierung, unter Abfrage spezifischer Nutzer*innenangaben, die vom FDZ festgelegt werden, ist Bedingung, um auf Daten zugreifen zu können. Die Registrierung ist je nach Bestimmungen des FDZ für jedermann offen oder auf einen bestimmten Nutzer*innenkreis (z. B. Forschende, Angehörige einer Hochschule etc.) eingeschränkt. Die Registrierung ist ein eigenständiger Schritt im Verfahren, um auf Daten zugreifen zu können und mit dem Anlegen eines Nutzer*innenkontos verbunden. Im Falle von Campus Files ist hingegen eine vereinfachte Registrierung via E-Mail möglich. Voraussetzung hierfür ist eine wissenschaftliche/universitäre Institutszugehörigkeit."@de,
	"Registration is a prerequisite for accessing data and requires specific user information, which is defined by the FDZ. Depending on the regulations of the FDZ, registration is open to everyone or restricted to a certain group of users (e.g. researchers, members of a university, etc.). Registration is an independent step in the process of accessing data and is linked to the creation of a user account. In the case of Campus Files, however, a simplified registration via e-mail is possible. The prerequisite for this is an academic/university institute affiliation."@en.
n1:3
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Nutzungsantrag"@de,
	"Application of use"@en; 
	skos:definition "Für den Zugriff auf Daten muss ein Antrag gestellt werden (online oder schriftlich). Im Antrag muss u. a. der Nutzungszweck oder - falls die Nutzung auf Forschung und Lehre eingeschränkt ist - das Forschungsinteresse und der wissenschaftliche Nutzungszweck der Daten dargestellt werden. "@de,
	"An application must be submitted (online or in writing) for access to data. The application must state, among other things, the purpose of use or - if the use is restricted to research and teaching - the research interest and the scientific purpose of use of the data. "@en.
n1:4
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Download / Lieferung"@de,
	"Download"@en; 
	skos:definition "Off-Site-Nutzung – Übermittlung der Daten zum*r Nutzer*in"@de,
	"Off-site use - transmission of the user's data"@en.
n1:5
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Gastwissenschaftlerarbeitsplatz"@de,
	"Guest researcher workplace"@en; 
	skos:definition "On-Site-Nutzung – Keine Übermittlung der Daten zum*r Nutzer*in"@de,
	"On-site use - no transmission of data to the user"@en.
n1:6
	 a skos:Concept;
	skos:inScheme n0:;
	skos:notation "";
	skos:topConceptOf n0:;
	skos:prefLabel "Datenfernverarbeitung (Remote Access)"@de,
	"Remote Access"@en; 
	skos:definition "On-Site-Nutzung – Keine Übermittlung der Daten zum*r Nutzer*in"@de,
	"On-site use - no transmission of data to the user"@en.
n0:
	a skos:ConceptScheme;
	dct:creator "IQB - Institut zur Qualitätsentwicklung im Bildungswesen"@de,
	"IQB - Institut zur Qualitätsentwicklung im Bildungswesen"@en;
	dct:title "VerbundFDB-CV  - Zugriff"@de,
	"VerbundFDB-CV - Access"@en;
	dct:description "Zugangsbedingungen und Zugriffswege in den FDZ des VerbundFDB auf Forschungsdaten"@de,
	"Access conditions and access routes to research data in the FDZs of the VerbundFDB"@en;
	skos:hasTopConcept
		n1:1,
		n1:2,
		n1:3,
		n1:4,
		n1:5,
		n1:6.